\chapter{外设连接}

CPU是计算机的核心所在，但是只有有了外设，才能称之为一台完整的计算机。在本节中，将介绍ROM、RAM、Flash、串口、VGA、七段数码管、LED灯、开关等外设的作用与设计（或使用方法）。

以下所有部分的信号类型均是以外设为主体进行描述的，thinpad\_top的信号类型与其相反，互为连接。

\section{ROM}

    \subsection{简介概述}
    ROM即为Read Only Memory，只读内存区，仅用于存储Boot Loader。Boot Loader是一段代码，CPU执行这段代码在系统启动初期将Flash中的uCore操作系统数据拷贝至RAM中。

    \subsection{接口定义}
        \longtablesixL{信号类型}{信号规格}{信号位宽}{信号名称}{来源/去向}{详细描述}
            input & wire & 1 & clk & thinpad\_top & 时钟信号\\
            input & wire & 1 & ce & thinpad\_top & 使能信号\\
            input & wire & 12 & addr & thinpad\_top & 读入地址\\
            \midrule
            output & reg & 32 & inst & thinpad\_top & 读出指令\\
        \longtableend

    \subsection{设计细节}
    Thinpad开发板并未集成ROM，采用Verilog语言实现。ROM采用字编址，字长32位。

        \paragraph{实现方式}
        由于Boot Loader代码较短，直接用case语句实现。

        其基本代码结构如下：

        \begin{lstlisting}[language=verilog]
        always @(posedge clk) begin
            if (ce == 1'b0) begin
                inst <= 32'h00000000;
            end else begin
                case (addr)
                    10'h0: inst <= 32'h00000000;
                    10'h1: inst <= 32'h10000001;
                    /*
                     * other addresses and corresponding data
                     * ...
                     */
                    10'h56: inst <= 32'h00000000;
                    default: inst <= 32'h00000000;
                endcase
            end
        end
        \end{lstlisting}

        \paragraph{读时序}
        在时钟的上升沿，若ROM被使能，给定一个地址，返回一条指令。由于ROM使用Verilog语言在FPGA中实现，故可以忽略读延迟，无需考虑时序关系。

\section{RAM}

    \subsection{简介概述}
    RAM即为Random Access Memory，随机访问存储器，断电数据消失，系统启动后作为系统的主存，load/store指令与此交互。

    \subsection{接口定义}
        \longtablesixL{信号类型}{信号规格}{信号位宽}{信号名称}{来源/去向}{详细描述}
            input & wire & 1 & ce\_n & thinpad\_top & 片选信号\\
            input & wire & 1 & oe\_n & thinpad\_top & 读使能信号\\
            input & wire & 1 & we\_n & thinpad\_top & 写使能地址\\
            input & wire & 4 & be\_n & thinpad\_top & 字节选择信号\\
            input & wire & 20 & addr & thinpad\_top & 读写地址\\
            \midrule
            inout & wire & 32 & data & thinpad\_top & 读写数据\\
        \longtableend

        注：n表示active low，低电平有效。

    \subsection{设计细节}
    RAM集成在Thinpad开发板上，共有2块，分别为Base RAM和Extern RAM，大小均为4MB，采用字编址，地址线20位，数据线32位。

        \paragraph{读写时序}
        在使用RAM时，应阅读RAM的外设文档，理解清楚读写的时序关系，计算各个阶段的延迟。

        \begin{enumerate}
            \itembf{读时序}：读RAM时，置片选信号为0，读使能信号为0，写使能信号为1，设置字节选择信号和地址，便可以读出数据。
            \itembf{写时序}：写RAM时，置片选信号为0，读使能信号为X（任意态），写使能信号为0，设置字节选择信号的地址，便可以写入数据。
        \end{enumerate}

        \paragraph{store指令说明}
        \emph{注意：在实现的过程中，有一条极为重要的时序约束：写RAM时，字节选择信号和地址必须早于写使能信号到达，必须晚于写使能信号撤离，否则会造成覆盖写入（本希望写入1字节数据，写入多个字节）或是错误写入（本希望写入地址A，写入到地址B）。}

        换言之，在写入RAM时，各个信号的建立必须保证如下顺序：
        \begin{enumerate}
            \item 写使能信号
            \item 字节选择信号、地址
        \end{enumerate}

        各个信号的撤离必须保证如下顺序：
        \begin{enumerate}
            \item 字节选择信号、地址
            \item 写使能信号
        \end{enumerate}

        为了实现时序约束，在CPU内部采用状态机的方式实现。每条store指令都会被分为三个周期：
        % 第一个周期传递字节选择信号和地址，第二个周期拉低片选信号的写使能信号，第三个周期撤去字节选择信号和地址。
        \begin{enumerate}
            \itembf{第一个周期}：传递字节选择信号和地址。
            \itembf{第二个周期}：拉低片选信号的写使能信号。
            \itembf{第三个周期}：撤去字节选择信号和地址。
        \end{enumerate}

\section{Flash}

    \subsection{简介概述}
    Flash，快闪存储器，断电数据不消失，系统启动前存放uCore操作系统，仅在Boot阶段与此交互，从Flash中读出uCore。

    \subsection{接口定义}
        \longtablesixL{信号类型}{信号规格}{信号位宽}{信号名称}{来源/去向}{详细描述}
            input & wire & 1 & ce\_n & thinpad\_top & 片选信号\\
            input & wire & 1 & oe\_n & thinpad\_top & 读使能信号\\
            input & wire & 1 & we\_n & thinpad\_top & 写使能地址\\
            input & wire & 4 & byte\_n & thinpad\_top & 字节模式信号\\
            input & wire & 1 & rp\_n & thinpad\_top & 工作模式信号\\
            input & wire & 1 & vpen & thinpad\_top & 写保护\\
            input & wire & 23 & a & thinpad\_top & 读写地址\\
            \midrule
            inout & wire & 16 & data & thinpad\_top & 读写数据\\
        \longtableend

        注：n表示active low，低电平有效。

    \subsection{设计细节}
    Flash集成在Thinpad开发板上，大小为8MB，采用字节编址，地址线23位，数据线16位。

        \paragraph{读时序}
        在使用Flash时，应阅读Flash的外设文档，理解清楚读写的时序关系，计算各个阶段的延迟。

        \begin{enumerate}
            \itembf{读Flash时}：置片选信号为0，读使能信号为0，写使能信号为1，字节模式信号为1（表示一次读出16个bit），工作模式信号为1（表示工作在正常模式），设置字节选择信号和地址，便可以读出数据。
            \itembf{读Flash前}：要先向Flash写入0xFF，将Flash转变为读模式。
        \end{enumerate}

\section{串口}

    \subsection{简介概述}
    串口，串行通信接口，用于计算机和外界进行通信。计算机内部均为并行信号，收发数据采用串行信号，串口进行并行数据与串行数据的转换，

    \subsection{接口定义}
        \longtablesixL{信号类型}{信号规格}{信号位宽}{信号名称}{来源/去向}{详细描述}
            input & wire & 8 & TxD\_data & thinpad\_top & 发数据\\
            input & wire & 1 & TxD\_busy & thinpad\_top & 发端口繁忙\\
            input & wire & 1 & TxD\_start & thinpad\_top & 发端口发送数据\\
            \midrule
            output & wire & 8 & RxD\_data & thinpad\_top & 收数据\\
            output & wire & 1 & RxD\_idle & thinpad\_top & 收端口空闲\\
            output & wire & 1 & RxD\_data\_ready & thinpad\_top & 收端口就绪\\

        \longtableend

    \subsection{设计细节}

        \paragraph{发送数据}
        发送数据时，将TxD\_start置为1，TxD\_data传入数据。

        \paragraph{接收数据}
        接收数据时，利用RxD\_data\_ready触发CPU中断，调用中断处理程序，中断读数据。

        \paragraph{缓冲机制}
        应当注意的是，由于串口的时钟与CPU时钟的异步特性，需要加入一个缓存缓冲从串口接受的数据。

\section{VGA}

    \subsection{简介概述}
    VGA即为Video Graphics Array，视频图形阵列，用于向屏幕输出图像。

    \subsection{接口定义}
        \longtablesixL{信号类型}{信号规格}{信号位宽}{信号名称}{来源/去向}{详细描述}
            input & wire & 8 & pixel & thinpad\_top & 像素数据\\
            input & wire & 1 & hsync & thinpad\_top & 水平同步信号\\
            input & wire & 1 & vsync & thinpad\_top & 垂直同步信号\\
            input & wire & 1 & clk & thinpad\_top & 时钟信号\\
            input & wire & 1 & de & thinpad\_top & 数据使能信号\\
        \longtableend

    \subsection{设计细节}
    Thinpad开发板上提供了HDMI接口，可以向屏幕输出图像，其显示像素位宽为8，分别是R（3bit）、G（3bit）、B（2bit），最终实现了800x600刷新率75Hz的图像显示功能，

        \paragraph{实现原理}
        VGA输出的原理为逐行扫描，同时需要多扫描一段区域并加入一些同步信号，工程模板中提供了逐行扫描模块的实现代码，详见VGA的外设文档。

        实现过程中需要一块显存。由于显示的原理为扫描，故需要一块区域存储向屏幕输出的数据。同时，需要支持同时读写，即给定一个地址读写一个8位宽的色彩像素。显存借助于Vivado提供的简单双端Block Memory IP核实现，读写数据宽度8位，读写深度480000（800x600）。

        \paragraph{虚拟地址设置}
        在MMU中将0xBA000000-0xBA080000映射至IP核实现的显存位置，CPU向这段地址写入即访问显存，同时另一读端口接入逐行扫描的模块，即可输出图像。

\section{七段数码管}

    \subsection{简介概述}
    七段数码管用于显示十进制数字，用于开发前期的调试工作。

    \subsection{接口定义}
        \longtablesixL{信号类型}{信号规格}{信号位宽}{信号名称}{来源/去向}{详细描述}
            input & wire & 16 & leds & thinpad\_top & 数据\\
        \longtableend

    \subsection{设计细节}
    Thinpad开发板上集成了2个七段数码管，可以用来显示十进制数字，在调试初期非常有用，通过MMU将某一地址映射至七段数码管后可以用来显示指令内容、指令地址等等。

        \paragraph{实现方法}
        七段数码管需要提供一个模块将位宽为4的二进制信号转换为0-F的七段数码管表示，在提供的模板工程里实现了这份代码，实现原理也非常简单，实现一个case语句即可。

        \paragraph{使用方法}
        在功能测例里通过七段数码管中显示通过测例的数目，将功能测例里定义的七段数码管地址通过MMU实现映射，CPU将数据写至该地址即实现了七段数码管的输出，从而可以清楚地显示测试情况。

\section{LED灯}

    \subsection{简介概述}
    LED灯用于显示二进制数字，用于开发前期的调试工作。

    \subsection{接口定义}
        \longtablesixL{信号类型}{信号规格}{信号位宽}{信号名称}{来源/去向}{详细描述}
            input & wire & 16 & leds & thinpad\_top & 数据\\
        \longtableend
    \subsection{设计细节}
    Thinpad开发板上集成了16个LED灯，可以用来显示二进制数字，在调试初期非常有用，通过MMU将某一地址映射至LED灯后可以用来显示指令内容、指令地址等等。

    将leds信号相应位置1该灯即点亮，原理非常简单。

\section{开关}

    \subsection{简介概述}
    开关用于提供简单的控制功能，用于开发前期的调试工作。

    \subsection{接口定义}
        \longtablesixL{信号类型}{信号规格}{信号位宽}{信号名称}{来源/去向}{详细描述}
            output & wire & 32 & dip\_sw & thinpad\_top & 32个拨动开关\\
            output & wire & 6 & touch\_btn & thinpad\_top & 6个按动开关\\

        \longtableend
    \subsection{设计细节}
    Thinpad开发板上集成了32个拨动开关和6个按动开关（其中2个为clk和reset，已消除抖动，剩下4个需要自己实现消除抖动），用于开发前期提供最基础的控制功能。

    开发的整个过程中，都需要rst开关提供复位信号，清零CPU状态。

    \paragraph{调试相关}
    开发初期为了Debug，可以七段数码管输出指令地址后8位，LED输出指令后16位，手按clk时钟进行调试。

    同时可以将左边32个拨动开关设置为CPU控制信号，例如左边某个开关为1时，CPU进入调试模式，需要手按时钟。
